%%
% 结论
% 结论是毕业论文的总结，是整篇论文的归宿，应精炼、准确、完整。结论应着重阐述自己的创造性成果及其在本研究领域中的意义、作用，还可进一步提出需要讨论的问题和建议。
% modifyer: 黄俊杰(huangjj27, 349373001dc@gmail.com)
% update date: 2017-04-13
%%

\chapter{总结与展望}
\section{工作总结}
本文主要研究了基于神经网络的统计参数中文语音合成技术，它是对基于HMM模型统计参数语音合成技术的重大改进，有效地改善了合成语音的音质同时又保持了统计参数合成技术特有的灵活性。本文主要工作总结如下：

\textbf{1.
实现了中文语音合成前端。}

语音合成系统前端的目的在于分析自然语言，如文本的语法、语义、韵律信息，输出表征这些语言信息的上下文标注，以便控制合成语音的效果。本文整合了自然语言处理模块如文本规范化、拼音标注、词性标注、中文分词、韵律预测等模块，设计了独有的、可灵活扩展的上下文标注格式以及对应的问题集，输出用于合成语音的语言学特征向量。

\textbf{2.
搭建了基于神经网络的统计参数中文语音合成系统。}

传统基于HMM模型的方法由于需要经过决策树以及混合高斯建模，合成的语音过于平滑，缺失细节，因此无法达到很好的合成效果。实验表明，基于神经网络的合成系统要优于基于HMM的语音合成，而BLSTM模型由于比DNN模型更好地考虑了上下文关系，合成的语音更加优质。基于端到端技术的语音合成系统因为出色的、甚至接近真人人声的合成效果，在近几年来引起了广泛关注。本文最后也比较了端到端和统计参数两种方法的异同。


\section{研究展望}
语音合成同语音识别一样，都是属于大的研究领域，细分下去也有很多的研究方向，基于本文的研究结果，未来可以重点研究的方向有：

\textbf{1.
语料库的研究}

目前想要合成优质的语音都需要非常高质量的语料库，例如要求说话人是专业播音员，需要在专业录音棚下录制，而且时长往往需要十几甚至上百个小时的单人人声。鉴于网络上目前并没有开源的中文语音合成语料库，而英文语音合成语料库质量则参差不齐，能否利用网络上海量的语音资源合成高质量的声音就成为了一个非常值得研究的问题，同时，这些海量数据也能够帮助个性化与情感语音合成的研究。

\textbf{2.
离线高质量语音合成}

目前高质量的语音合成都需要通过云端的方式生成，离线端由于运算能力的不足暂未能合成足够好的语音。但离线语音合成在市场上有相当大的需求，研究如何提高统计参数语音合成的质量以及运行速度将非常有意义。

\textbf{3.
端到端的语音合成}

端到端的语音合成技术展现了非常诱人的前景，目前Google的Tacotron2技术已经能够合成逼近真人人声的效果。但是如前文所提到的，端到端语音合成技术的缺点也是非常明显的，如果能快速解决发音错误，不能自定义语音合成，运行速度慢的问题，端到端语音合成技术将会给语音合成领域的研究带来彻底的革新。

\clearpage
